% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{vectorlogos}
\usepackage{customenvs}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,mois=Février,annee=2024,numdoc=05,titre={TD05}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD05 - Matrices}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Calculer, à la main (et en vérifiant si besoin à l'aide de la calculatrice), les opérations matricielles suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $\begin{pmatrix} 1&2\\-3&4\end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 14&-5\\0&2\end{pmatrix}$.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x3]
		
		\smallskip
		\item $\begin{pmatrix} 3&-1\\-2&2\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} 12\\14\end{pmatrix}$.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x5]
		
		
		\smallskip
	\end{enumerate}
	\item Donner, à l'aide de la calculatrice, $\begin{pmatrix} 0&1&1\\1&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}^2$.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=21x4]
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
Déterminer, si elle existe, l'inverse des matrices suivantes :

\begin{MultiCols}[Type=enum](4)
	\item $\vphantom{\begin{pmatrix} 1&0&0\\1&1&0\\1&0&1\end{pmatrix}}{A=\begin{pmatrix} 2&-4\\2&0\end{pmatrix}}$
	\item $\vphantom{\begin{pmatrix} 1&0&0\\1&1&0\\1&0&1\end{pmatrix}}{B=\begin{pmatrix} 5&3\\2&1\end{pmatrix}}$
	\item ${C=\begin{pmatrix} 1&0&0\\1&1&0\\1&0&1\end{pmatrix}}$
	\item ${D=\begin{pmatrix} 1&-1&0,2\\0&-1&0,6\\0&0&0,2\end{pmatrix}}$
\end{MultiCols}

\smallskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=22x5]
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
En utilisant le calcul matriciel, résoudre les systèmes suivants :
\begin{enumerate}
	\item $\systeme{3x+2y+z=14,2x-y+z=21,x+3y+2z=7}$
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=21x4]
	
	
	\smallskip
	\item $\systeme{3x+3y+6z=39,-x+2y+10z=43,x-3y+4z=9}$
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=21x4]
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo4
Un petit fournisseur de matériel informatique propose trois formules de vente à ses clients : 
\begin{itemize}
	\item une formule F1 \og clavier + souris \fg{} à 12 euros; 
	\item une formule F2 \og clavier + souris + clé USB \fg{} à 16 euros ; 
	\item une formule F3 \og clavier \fg{} à 10 euros.
\end{itemize}
Pour chacune de ces formules, dans le tableau suivant sont indiqués le coût d'achat du matériel, le temps moyen nécessaire au conditionnement de chaque formule et le prix demandé: 
\textsf{\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
			\cline{2-4}
			\multicolumn{1}{c|}{}&Formule F1	& Formule F2& Formule F3\\ \hline
			Coût d'achat en euro&3 			&4 			&2\\ \hline 
			Temps en minute 	&8 			&10 		&6\\ \hline 
			Prix de vente en euro&12 		&16 		&10\\ \hline
		\end{tabularx}
\end{center}}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On considère la matrice $M = \begin{pmatrix}3&4&2\\8&10&6\\12& 16& 10\end{pmatrix}$ et la matrice colonne $C=\begin{pmatrix}10\\8\\14\end{pmatrix}$.
		
		Donner le résultat du produit matriciel $M \times C$.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x4]
		\item On considère le cas où 10 clients optent pour la formule F1, 8 pour F2 et 14 pour F3.
		
		Donner la signification de chacun des coefficients du produit matriciel $M \times C$ en termes de coût d'achat, de temps et de prix de vente.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x5]
	\end{enumerate}
	\item On considère la matrice $P = \begin{pmatrix}-1&2& -1\\2&- 1,5&0,5\\ - 2& 	0& 	0,5\end{pmatrix}$. 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit matriciel $P \times M$.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x4]
		\item Que peut-on en déduire pour la matrice $P$ ?
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x3]
		\item Démontrer que si $M×X = Y$ alors $X = P×Y$.
		
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=20x4]
	\end{enumerate}
	\item Une semaine donnée, on sait que le fournisseur a dépensé $100$~euros pour l'achat du matériel, que le conditionnement a nécessité $270$~minutes et que la recette pour ces trois formules a été de $430$~euros.
	
	Déterminer, pour chacune des formules, le nombre de clients l'ayant choisie cette semaine.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=21x7]
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}